# 漸化式の解法

## $a_{n+1}-a_n=d$ 型

### 青チャート IIB 　例題 115(1)

次の条件によって定められる数列 $\{a_n\}$ の一般項を求めよ。

$$
a_1=-3,a_{n+1}=a_n+4
$$

---

$a_{n+1}-a_n=4$ より、数列 $\{a_n\}$ は初項 $a_1=-3$ 、公差 $4$ の等差数列であるから

$$
a_n=-3+(n-1)\cdot 4=4n-7
$$

### 一般化

次の条件によって定められる数列 $\{a_n\}$ の一般項を求めよ。

$$
a_1=a,a_{n+1}=a_n+d
$$

---

$a_{n+1}-a_n=d$ より、数列 $\{a_n\}$ は初項 $a_1=a$ 、公差 $d$ の等差数列であるから

$$
a_n=a+(n-1)\cdot d=dn+a-d
$$

## $a_{n+1}=ra_n$ 型

### 一般化

次の条件によって定められる数列 $\{a_n\}$ の一般項を求めよ。

$$
a_1=a,a_{n+1}=ra_n
$$

---

$a_{n+1}=ra_n$ より、数列 $\{a_n\}$ は初項 $a_1=a$ 、公差 $r$ の等差数列であるから

$$
a_n=a\cdot (r)^{n-1}
$$

## $a_{n+1}=a_n+f(n)$ 型

### 青チャート IIB 　例題 115

(3) $a_1=1, a_{n+1}=a_n+2^n-3n+1$

---

[ChatGPT（計算ミスあり）](https://chatgpt.com/share/67a49481-68e0-800f-8745-72f0d219447f)

### 一般化

次の条件によって定められる数列 $\{a_n\}$ の一般項を求めよ。

$$
a_{n+1}=a_n+f(n)
$$

---

$a_{n+1}-a_n=f(n)$ より、数列 $\{a_n\}$ の階差数列の第 $n$ 項は $f(n)$ であるから、 $n\geqq 2$ のとき

$$
\begin{align*}
a_n &= a_1+\sum^{n-1}_{k=1}f(k)\\
&=g(n)\cdots\textcircled{1}
\end{align*}
$$

$n=1$ のとき

$$
g(1)=g
$$

$a_1=g$ であるから、 $\textcircled{1}$ は $n=1$ のときにも成り立つ。
したがって

$$
a_n=g(n)
$$

## $a_{n+1}=pa_n+q$ 型

### 一般化

次の条件によって定められる数列 $\{a_n\}$ の一般項を求めよ。

$$
a_1=a,a_{n+1}=pa_n+q
$$

---

$a_{n+1}=pa_n+q$ を変形すると

$$
a_{n+1}-\alpha=p(a_n-\alpha)
$$

$a_n-\alpha=b_n$ とおくと

$$
b_{n+1}=pb_n, b_1=a_1-\alpha=b
$$

よって、数列 $\{b_n\}$ は初項 $b$ 、公比 $p$ の等比数列であるから

$$
b_n=b\cdot p^{n-1}
$$

ゆえに

$$
a_n=b_n+\alpha=b\cdot p^{n-1}+\alpha
$$

## $a_{n+1}=pa_n+qn+r$ 型

### 一般化

次の条件によって定められる数列 $\{a_n\}$ の一般項を求めよ。

$$
a_1=a,a_{n+1}=pa_n+qn+r
$$

---

$a_{n+1}=pa_n+qn+r\cdots\textcircled{1}$ とすると

$$
a_{n+2}=pa_{n+1}+q(n+1)+r\cdots\textcircled{2}
$$

$\textcircled{2}-\textcircled{1}$ から

$$
a_{n+2}-a_{n+1}=p(a_{n+1}+a_n)+q
$$

$a_{n+1}-a_n=b_n$ とおくと

$$
b_{n+1}=pb_n+q
$$

$b_{n+1}=pb_n+q$ を変形すると

$$
b_{n+1}-\alpha=p(b_n-\alpha)
$$

$b_n-\alpha=c_n$ とおくと

$$
c_{n+1}=pc_n, c_1=b_1-\alpha=c
$$

よって、数列 $\{c_n\}$ は初項 $c$ 、公比 $p$ の等比数列であるから

$$
c_n=c\cdot p^{n-1}
$$

ゆえに

$$
b_n=c_n+\alpha=c\cdot p^{n-1}+\alpha
$$

$n\geqq 2$ のとき

$$
\begin{align*}
a_n &= a_1+\sum^{n-1}_{k=1}b_{k}\\
&=g(n)\cdots\textcircled{3}
\end{align*}
$$

$n=1$ のとき

$$
g(1)=g
$$

$a_1=g$ であるから、 $\textcircled{3}$ は $n=1$ のときにも成り立つ。
したがって

$$
a_n=g(n)
$$

## $a_{n+1}=pa_n+q^n$ 型

### 一般化

次の条件によって定められる数列 $\{a_n\}$ の一般項を求めよ。

$$
a_1=a,a_{n+1}=pa_n+q^n
$$

---

$a_{n+1}=pa_n+q^n$ の両辺を $q^n$ で割ると

## $a_{n+1}=\frac{a_n}{pa_n+q}$ 型

## $a_{n+1}=p{a_n}^q$ 型

## $a_{n+1}=f(n)a_n+q$ 型

### 青チャート IIB 　例題 121

$\displaystyle a_1=2,a_{n+1}=\frac{n+2}{n}a_n+1$ によって定められる数列 $\{a_n\}$ の一般項を求めよ。

---

> [ChatGPT での計算結果（失敗）](https://chatgpt.com/share/6794c7fd-012c-800f-bb65-11fc59149d55)

## $a_n=f(n)a_{n-1}+q$ 型

## 隣接三項間漸化式
